%%
%% 1. Vorlesung 16.10.12
%% 
%% Skript Differentialgeometrie im Wintersemester 12/13
%% Zur Vorlesung von Dr. Grensing am KIT Karlsruhe
%%
%% Mitschrieb und Textsatz von Jan-Bernhard Kordaß.
%%

\section*{Übersicht}

\begin{itemize}
\item Mannigfaltigkeiten, Tangentialvektoren
\item Kovariante Ableitung
\item Riemannsche Metriken
\item Krümmung
\item Jacobifelder
\item Satz von Bonnet
\end{itemize}

\section{Differenzierbare Mannigfaltigkeiten}

\begin{dfn*}
  Eine $n$-dimensionale \CmMark{topologische Mannigfaltigkeit} $M$ ist ein topologischer Hausdorff-Raum mit einer abzählbaren Basis der Topologie in dem zu jedem Punkt $p \in M$ eine offene Menge $U$ mit $p \in U$ existiert und ein Homöomorphismus $\phi \colon U \to V$ auf eine offene Menge $V \subset \R^{n}$.

% Abbildung 1-1
\CmPutSvg{1-1-topologische-mf}{8.5cm}

  $\varphi' \circ \varphi^{-1}$ ist ein Homöomorphismus offener Mengen des $\R^n$ bzw. $\R^m$. Nach dem Satz von Brouwer (1912) gilt dann $m = n$. Damit ist die Dimension einer zusammenhängenden topologischen Mannigfaltigkeit eindeutig definiert.\\

  Die Abbildung $\varphi \colon U \to V \subset \R^n$ heißt \CmMark{Karte} von $M$ um $p$, die Menge $U$ heißt \CmMark{Kartengebiet}.\\

  Eine Menge von Karten $\mathcal A = \{(\varphi_{\alpha}, U_{\alpha}) \mid \alpha \in J \}$ heißt \CmMark{Atlas} von $M$, falls $\bigcup_{\alpha \in J}U_{\alpha} = M$.\\

  Ein Atlas $\mathcal A$ von $M$ heißt $C^k$-Atlas, wenn für alle $\alpha, \beta \in J$ mit $U_{\alpha} \cap U_{\beta} \neq \emptyset$ der sogenannte \CmMark{Kartenwechsel}:
  \begin{align*}
    \varphi_{\beta} \circ \varphi_{\alpha}^{-1}\colon \varphi_{\alpha}(U_{\alpha} \cap U_{\beta}) \to \varphi_{\beta}(U_{\alpha} \cap U_{\beta})
  \end{align*}
  ein $C^k$-Diffeomorphismus ist.\\

  % Abbildung 1-2
  \CmPutSvg{1-2-kartenwechsel}{8cm}


  Eine Karte $\psi \colon U \to V$ von $M$ heißt \CmMark{verträglich} mit einem $C^k$-Atlas $\mathcal A = \{(\varphi_{\alpha},U_{\alpha}) \mid \alpha \in J\}$ wenn jeder Kartenwechsel
  \begin{align*}
    \varphi_{\alpha} \circ \psi(U \cap U_{\alpha}) \to \varphi_{\alpha}(U \cap U_{\alpha})
  \end{align*}
  ein $C^k$-Diffeomorphismus ist, i.e. $\mathcal A' = \mathcal A \cup \{(\psi, U)\}$ ist ebenfalls ein $C^k$-Atlas.\\

  Die Menge aller mit $\mathcal A$ verträglichen Karten ist ein \CmMark{maxmaler $C^k$-Atlas}. Jeder maximale Atlas enthält alle mit ihm verträglichen Karten. Ein maximaler $C^k$-Atlas heißt auch \CmMark{$C^k$-differenzierbare Struktur}.

\end{dfn*}

\begin{dfn}[differenzierbare Mannigfaltigkeit]
  Eine \CmMark{differenzierbare Mannigfaltigkeit} der Klasse $C^k$ ist eine topologische Mannigfaltigkeit zusammen mit einer $C^{k}$-differenzierbaren Struktur.\\
\end{dfn}

\begin{bsp}
  Einige Beispiele für glatte Mannigfaltigkeiten:
  \begin{enumerate}
  \item $M = \R^n, \mathcal A = \{(\Id_{\R^n},\R^n)\}$
  \item $M \subset \R^n$ offen, $\mathcal A = \{(\imath_{M},M)\}$
  \item $S^1 \subset \R^2$ ist eine eindimensionale $C^{\infty}$-Mannigfaltigkeit:
    \begin{align*}
      \mathcal A = \{(sin t, \cos t) \mid t \in (0,2\pi)\}
    \end{align*}

    % Abbildung 1-3
    \CmMarginSvg[-2cm]{1-3-karten-der-s1}{3cm}

    ist offen in $S^1$ und
    \begin{align*}
      \varphi \colon (\sin t, \cos t) \mapsto t
    \end{align*}
    ist ein Homöomorphismus
    \begin{align*}
      \varphi' \colon U' = \{(\sin t, \cos t) \mid t \in (-\pi,\pi)\} \to (-\pi,\pi)
    \end{align*}
    ebenfalls. $\mathcal A = \{(\varphi, U), (\varphi',U')\}$ ist ein Atlas von $S^1$, denn $U \cup U' = S^1$.
    \begin{align*}
      & \varphi' \circ \varphi^{-1} \colon \varphi(U \cap U') \to \varphi'(U \cap U')\\
      & (0,\pi)\cup(\pi,2\pi) \to (-\pi,0)\cup(0,\pi), t \mapsto \begin{cases}
        t & 0 < t < \pi\\
        t-2\pi & \pi < t < 2\pi
      \end{cases}
    \end{align*}

  \item Jeder reelle Vektorraum endlicher Dimension ist in kanonischer Weise eine $C^{\infty}$-Mannigfaltigkeit.\\
    Wähle eine Basis $\{v_1, \ldots, v_n\}$ von $V$. Diese definiert mit
    \begin{align*}
      \varphi\left(\sum\lambda_iv_i\right) = (\lambda_1, \ldots, \lambda_n)
    \end{align*}
    eine Bijektion auf $\R^n$. Damit erhält man eine globale Karte von $V$.
    Der zugehörige Atlas hängt nicht von der Wahl der Basis ab, denn ist $\{w_1, \ldots, w_n\}$ eine weitere Basis von $V$ und $\psi(\sum \lambda_iw_i) = (\lambda_1, \ldots, \lambda_n)$ eine weitere Karte, so ist $\varphi \circ \psi^{-1}$ als Endomorphismus des $\R^n$ schon $C^{\infty}$.

  \item $S^n = \{(x^0, x^1, \ldots, x^n) \mid \sum_{i = 0}^n(x^{i})^2 = 1\}$.\\

    %% Abbildung 1.4
    \CmMarginSvg{1-4-s3-sphaere}{3.5cm}

    Betrachte den Nordpol $N = (1,0,\ldots,0)$ und den Südpol $S = (-1,0,\ldots,0)$ und die Abbildung
    \begin{align*}
      & \varphi \colon U = S^{n}\setminus\{N\} \to \R^n, x \mapsto \left(\frac{x^1}{1-x^0}, \ldots, \frac{x^{n}}{1-x^0}\right),\\
      & \psi \colon U' = S^{n} \setminus \{S\} \to \R^n, x \mapsto \left(\frac{x^1}{1+x^0}, \ldots, \frac{x^n}{1+x^0}\right)
    \end{align*}

    Aufgabe: Zeige, dass $(\varphi, U), (\psi, U')$ einen $C^{\infty}$-Atlas auf $S^n$ definiert.

  \end{enumerate}
\end{bsp}

\begin{dfn}[Differenzierbare Abbildungen]
  
% Abbildung 1-5
\CmPutSvg{1-5-glatte-abb}{9cm}

Eine stetige Abbildung $f \colon M \to N$ zwischen glatten Mannigfaltigkeiten $M$ und $N$ heißt \CmMark{glatt} ($C^{\infty}$-differenzierbar), wenn es zu jedem $p \in M$ Karten $(\varphi, U)$ in $M$ um $p$ und $(\varphi', U')$ in $N$ um $f(p)$ gibt, so dass $\acute{\varphi} \circ f\circ\varphi^{-1}$ glatt ist.\\

Die Menge aller glatten Abbildungen von $M$ nach $N$ wird $C^{\infty}(M,N)$ genannt.

\end{dfn}

\textbf{Konvention}: Ab jetzt seien zunächst alle Mannigfaltigkeiten, wie auch alle Abbildungen als glatt vorrausgesetzt.

\begin{bem}
  Da Kartenwechsel $C^{\infty}$ sind, gilt obige Bedingung automatisch für alle Karten von $M$ und $N$ (evtl. nach Einschränkung).
\end{bem}

\begin{bsp}
  Es folgen zwei Beispiele für diffenrenzierbare Abbildungen:
  \begin{enumerate}
  \item $(\varphi,U) \in \mathcal A \Rightarrow \varphi \in C^{\infty}(U,\R^n)$, denn
    \begin{align*}
      \Id_{\R^n}\circ \varphi \circ \varphi^{-1} = \varphi \circ \varphi^{-1} \in C^{\infty}.
    \end{align*}
  \item $f \in C^{\infty}(M,N), \ g \in C^{\infty}(N,P) \Rightarrow g \circ f \in C^{\infty}(M,P)$, denn
    \begin{align*}
      \varphi_p \circ g \circ f \circ \varphi^{-1}_m = (\varphi_p \circ g \circ \varphi_n^{-1}) \circ (\varphi_n \circ f \circ \varphi_m^{-1}) \in C^{\infty}.
    \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{bsp}

\begin{dfn}[Diffeomorphismus]
  Eine Abbildung $f \colon M \to N$ heißt \CmMark{Diffeomorphismus}, wenn $f$ bijektiv ist und $f$, sowie $f^{-1}$ $C^{\infty}$-Abbildungen von $M$ nach $N$ sind. Insbesondere haben $M$ und $N$ in diesem Fall dieselbe Dimension.\\

Die Menge der Diffeomorphismen von $M$ nach $N$ wird mit $\Diff(M,N)$ bezeichnet. Die Menge der Diffeomorphismen von $M$ nach $M$ wird mit $\Diff(M)$ bezeichnet. $(\Diff(M), \circ)$ ist eine Gruppe.

\end{dfn}


% 2. Vorlesung 19.10.12

\subsection{Produkte von Mannigfaltigkeiten}

Es seien $M$ und $N$ glatte Mannigfaltigkeiten der Dimensionen $m$ und $n$.
Dann hat $M \times N$ versehen mit der Produkttopologie die Struktur einer Mannigfaltigkeit.\\
Da $M$ und $N$ hausdorffsch sind und abzählbare Basen ihrer Topologie besitzen gilt dis auch für $M \times N$.\\

Sind $(\varphi, U)$ und $(\psi, V)$ Karten von $M$ bzw. $N$, so ist $\varphi \times \psi$ ein Homöomorphismus von $U \times V$ auf sein offenes Bild in $\R^m \times \R^n \cong \R^{m \times n}$.\\

Seien $\mathcal A = \{(\varphi_{\alpha}, U_{\alpha}) \mid \alpha \in I \}$ und $\mathcal A' = \{(\psi_{\beta}, U_{\beta}) \mid \beta \in J\}$ $C^{\infty}$ Atlanten von $M$ und $N$. Dann ist $\mathcal B = \{(\varphi_{\alpha}\times\psi_{\beta},U_{\alpha}\times U_{\beta}) \mid (\alpha, \beta) \in I \times J\}$ ein $C^{\infty}$-Atlas von $M\times N$, denn 
\begin{align*}
  (\varphi_{\alpha} \times \psi_{\beta}) \circ (\varphi_{\mu} \times \psi_{\nu})^{-1} = (\varphi_{\alpha} \circ \varphi_{\mu}^{-1}) \times (\psi_{\beta} \circ \psi_{\nu}^{-1})
\end{align*}
ist ein $C^{\infty}$-Diffeomorphismus.\\

Damit ist $M\times N$ in kanonischer Weise eine glatte $(m+n)$-dimensionale Mannigfaltigkeit.\\
Die kanonischen Projektionen $\pi_M\colon M\times N \to M, \ \pi_N\colon M \times N \to N$ und die Abbildung $\tau \colon M \times N \to N \times M, (p,q) \mapsto (q,p)$ sind glatte Abbildungen.

\begin{bsp}
  Es folgen einige Beispiele für Produkt-Mannigfaltigkeiten:

\CmMarginSvg{1-6-torus-als-produkt}{3cm}

  \begin{itemize}
  \item Zylinder $\R \times S^1$
  \item $T^n = \times_{i=1}^nS^1$
  \end{itemize}
\end{bsp}


\subsection{Untermannigfaltigkeiten}

\begin{dfn}[Untermannigfaltigkeit]
  Es sei $N$ eine glatte Mannigfaltigkeit. Eine Teilmenge $M \subset N$ heißt \CmMark{Untermannigfaltigkeit} von $N$, wenn für alle $p \in M$ eine Karte $(\varphi, U)$ von $N$ um $p$ existiert, so dass
  \begin{align*}
    \varphi(U \cap M) = \varphi(U) \cap \underbrace{(\R^m \times \{0\})}_{\mathclap{\{(x^1,\ldots,x^m,0,\ldots,0) \in \R^m\times\R^{n-m} \cong \R^{n} \}}}
  \end{align*}
gilt. Eine solche Karte heißt an $N$ \CmMark{adaptierte Karte}. Die Zahl $n-m$ heißt \CmMark{Kodimension} von $M$ in $N$.

% Abb 2

\end{dfn}

\begin{lemma}
  Es seien $N$ eine $n$-dimensionale glatte Mannigfaltigkeit und $M \subset N$ eine $m$-dimensionale Untermannigfaltigkeit von $N$. Bezeichnet $\mathcal A$ einen $C^{\infty}$-Atlas von $N$ und $\pi \colon \R^n \to \R^m, (x^1, \ldots, x^m,\ldots,x^n) \mapsto (x^1, \ldots, x^m)$, so ist
  \begin{align*}
    \mathcal B = \{(\pi \circ \varphi|_{U \cap M},U\cap M) \mid (\varphi, U) \in \mathcal A \text{ an } M \text{ adaptierte Karte}\}
  \end{align*}
  ein $C^{\infty}$-Atlas von $M$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Hausdorff-Eigenschaft und Abzählbarkeit der Topologie werden von $N$ auf $M$ vererbt.\\
  Ist $p \in N$, so existiert eine adaptierte Karte $(\varphi,U)$ von $N$ um $p$ und $\pi \circ \varphi|_{U \cap M}$ ist ein Homöomorphismus von $U \cap M$ auf eine offene Teilmenge des $\R^m$.\\
  Jeder Kartenwechsel
  \begin{align*}
    (\pi \circ \varphi|_{U \cap M}) \circ (\pi \circ \psi|_{V \cap M})^{-1} = (\pi \circ \varphi) \circ (\psi^{-1} \circ \imath) = \pi \circ (\varphi \circ \psi^{-1}) \circ \imath
  \end{align*}
  ist ein $C^{\infty}$-Diffeomorphismus.
\end{proof}

\begin{bem}
  Erinnerung: $M \subset \R^n$ heißt glatte $n$-dimensionale Untermannigfaltigkeit des $\R^n$, wenn für alle $p \in M$ eine offene Umgebung $U$ und eine Abbildung $\varphi \colon U \to \R^n$  mit folgenden Eigenschaften existiert:
  \begin{enumerate}
  \item $\varphi \colon U \to \varphi(U)$ ist ein Diffeomorphismus auf eine offene Menge im $\R^{n}$.
  \item $\varphi(U \cap M) = \varphi(U) \cap (\R^{m} \times \{0\})$.
  \end{enumerate}
Jedes solche $M$ ist eine Untermannigfaltigkeit im Sinne obiger Definition, denn jedes $\varphi$ wie oben ist wegen (1) eine Karte von $\R^n$ (im Sinne glatter Mannigfaltigkeiten) und wegen (2) eine an $M$ adaptierte Karte. Also sind mit dem letzten Lemma glatte Untermannigfaltigkeiten des $\R^n$ glatte Mannigfaltigkeiten (im allgemeineren Sinne).
\end{bem}



%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../skript-diffgeom"
%%% End: 
