\chapter{Jacobifelder}

F"ur $p,q \in M$ sei $\Omega_{pq}$ der Raum aller glatten Kurven $c:[0,1] \to M$ mit $c(0)=p$ und $c(1)=q$.
\begin{center}\begin{tikzpicture}[font=\scriptsize]
%	\tikzgitter{(-5,-5)}{(5,5)} % Hilfsgitter
	
	\coordinate (p) at (-3.5,-1); \coordinate (q) at ($-1*(p)$);
	\fill (p) circle(0.05)node[left]{$p$} (q) circle(0.05)node[right]{$q$} (0,0) circle(0.05)node[below right]{$c$};
	
	\coordinate (ctrl) at (2,-0.25);
	\draw (p) ..controls(p) and ($-1*(ctrl)$).. (0,0) ..controls(ctrl) and (q).. (q);
	
	\coordinate (a) at (0,-1); \coordinate (b) at ($-1*(a)$);
	\coordinate (ctrl2) at (0.25,0.5);
	\draw (a) ..controls(a) and ($-1*(ctrl2)$).. (0,0) ..controls(ctrl2) and (b).. (b);
	\draw[->] (0,0) -- ($2*(ctrl2)$) node[right]{$\difffrac{}{s}c_s$};
	
	\def\faktor{0.2}
	\foreach \y in {1, 2}{
		\path (a) ..controls(a) and ($-1*(ctrl2)$).. (0,0) ..controls(ctrl2) and (b).. coordinate[pos=\y * \faktor] (coord) (b);
		%\draw[red] (coord) circle(0.05);
		\draw[dashed] (p) ..controls(p) and ($(coord) -1*(ctrl)$).. (coord) ..controls($(coord) + (ctrl)$) and (q).. (q);
	}
	\foreach \y in {1, 2, 3}{
		\path (a) ..controls(a) and ($-1*(ctrl2)$).. coordinate[pos=1 - \y * \faktor] (coord) (0,0) ..controls(ctrl2) and (b).. (b);
		%\draw[red] (coord) circle(0.05);
		\draw[dashed] (p) ..controls(p) and ($(coord) -1*(ctrl)$).. (coord) ..controls($(coord) + (ctrl)$) and (q).. (q);
	}
\end{tikzpicture}\end{center}

\begin{Dfn}
Eine \CmMark[Variation]{(glatte) Variation} einer glatten Kurve $c:[a,b] \to M$ ist eine glatte Abbildung
\begin{align*}
	h:(-\epsilon, \epsilon) \X [a,b] \to M && h_s(t) = h(s,t)
\end{align*}
mit $h_0 = c$. Gilt $h(\cdot, a) \equiv c(a)$ und $h(\cdot, b) \equiv c(b)$, so hei"st $h$ eine \CmMark[Variation!mit festen Endpunkten]{Variation mit festen Endpunkten} oder \CmMark[Variation!eigentliche]{eigentliche Variation}. Man schreibt $c_s$ f"ur eine Variation $h$ von $c$.
\end{Dfn}

Ist $c_s$ eine glatte Variation von $c$, so ist
\begin{align*}
	Y(t) &= \difffrac[s=0]{}{s} c_s(t)\\
	&= \difffrac[s=0]{}{s} h(s,t) = h_{*(0,t)}\left(\pdifffrac{}{s}\right)
\end{align*}
ein Vektorfeld entlang $c$. ist $c_s$ eigentlich, so gilt $Y(a) = 0 \in \T_{c(a)}M$ und $Y(b) = 0 \in \T_{c(b)}M$.
\begin{center}\begin{tikzpicture}[font=\scriptsize]
	\coordinate (1) at (-2,-1); \coordinate (2) at (0,0); \coordinate (3) at (2,1.5); \coordinate (ctrl) at (1.5,0.25);
	\draw (1) ..controls(1) and ($-1*(ctrl)$)..node[pos=0.6,below]{$c$} coordinate[pos=0.9] (a) (2) ..controls(ctrl) and (3)..  (3);
	\fill (a) circle(0.05); \draw[->] (a) -- ($(a) + (0.5,1)$) node[left]{$Y(t)$};
\end{tikzpicture}\end{center}
Tats"achlich ist jedes Vektorfeld ein solches Variationsfeld einer Variation von $c$: Ist $Y$ ein Vektorfeld entlang $c$, so definiert $h(s,t) = \exp_{c(t)}(s Y(t))$ eine Variation von $c$ und es gilt:
\begin{align*}
	\difffrac[s=0]{}{s} h(s,t) &= \exp_{c(t)*0}(Y(t))\\
	&= \id_{\T_{c(t)}M}(Y(t)) = Y(t).
\end{align*}
Falls $Y$ in den Endpunkten von $c$ verschwindet, so ist die so definierte Variation eigentlich. Bestimme $\difffrac[s=0]{}{s} E(c_s)$ und $\difffrac[s=0]{}{s}\calL(c_s)$:
\begin{align*}
	\frac{1}{2} \difffrac[s=0]{}{s} \langle \dot c_s, \dot c_s \rangle &= \langle \nabla_s \dot c(s), \dot c(s) \rangle\\
		&= \left\langle \nabla_s \difffrac{}{t} c_s, \dot c(s) \right\rangle = \left\langle \nabla_t \difffrac{}{s} c_s, \dot c_s \right\rangle \\
		&= \left\langle \difffrac[s=0]{}{s} c_s, \dot c_s \right\rangle' - \left\langle \difffrac[s=0]{}{s} c_s, \nabla_t \dot c_s \right\rangle \\
		&= \left\langle Y, \dot c \right\rangle' - \left\langle Y, \nabla_t \dot c \right\rangle\\
\end{align*}
\begin{align*}
	\difffrac[s=0]{}{t} \|\dot c_s\| &= \frac{1}{2 \|c_s\|} \difffrac[s=0]{}{s} \langle \dot c_s, \dot c_s \rangle\\
		&= \frac{\langle Y, \dot c \rangle' - \langle Y, \nabla_t \dot c \rangle}{\|\dot c\|}
\end{align*}
Damit folgt:
\begin{align*}
	\difffrac[s=0]{}{s} E(c_s) = \difffrac[s=0]{}{s} \int_a^b \frac{1}{2} \|\dot c_s\| = \left. \langle Y, \dot c \rangle \right|_a^b - \int_a^b \langle Y, \nabla_t \dot c \rangle
\end{align*}
Betrachte $E: \Omega_{pq} \to \R$. Dann ist $c \in \Omega_{pq}$ genau dann eine Geod"atische, wenn $c$ ein kritischer Punkt von $E$ ist, das hei"st $\difffrac[s=0]{}{s}E(c_s) = 0$ f"ur jede eigentliche Veriation von $c$.
Ist $c$ ein kritischer Punkt von $E$, so sei $c_s$ die von $Y = f \nabla_t \dot c$ mit $f(0) = 0 = f(1)$ erzeugte Variation.
Dann ist $c_s$ eigentlich und es gilt
\begin{align*}
	0 = \difffrac[s=0]{}{s} E(c_s) = - \int_a^b f \|\nabla_t \dot c\|^2
\end{align*}
also $\nabla_t \dot c = 0$.
Ist $c$ nach der Bogenl"ange parametrisiert, so gilt
\begin{align*}
	\difffrac[s=0]{}{s} \calL(c_s) = \difffrac[s=0]{}{s} E(c_s)
\end{align*}
Eine kurve $c \in \Omega_{pq}$ ist genau dann ein kritischer Punkt von $\calL$, wenn $c$ eine umparametrisierte Geod"atische ist.

\section{Ausblick: Hesse \& Morse - Theorie}

Sei $f \in C^\infty(M)$, sei nach Konvention $\nabla_X f = X(f) = \dop f(X)$, und $\nabla f = \dop f \in \Omega^1(M) = \Gamma(\T M^*)$. F"ur die Hessesche $\Hh_f = \nabla^2 f$ gilt nach Proposition \ref{prop-7-3}:
\begin{align*}
	\nabla^2 f (X,Y) &= (\nabla_X \dop f)(Y) = X(\dop f(Y)) - \dop f(\nabla_X Y)\\
	&= X(Yf) - (\nabla_X Y)(f) \qquad (= \nabla_{X,Y}^2 \text{ in Kapitel 7})\\
	&= [X,Y]f + Y(Xf) - (\underbrace{\nabla_X Y - \nabla_Y X}_{\mathclap{[X,Y] \text{ Torsionsfreiheit}}}) f - (\nabla_Y X) f\\
	&= Y(Xf) - (\nabla_YX)(f) = \nabla^2 f(Y,X) = \Hh_f(Y,X)
\end{align*}
Die Hessesche ist also eine symmetrische $\R$-Bilinearform $\Hh_f: \calV(M) \X \calV(M) \to C^\infty(M)$. Sie ist im Allgemeinen \emph{nicht} $\C^\infty(M)$-bilinear. Ist $p \in M$ ein kritischer Punkt von $f$, das hei"st $\dop f|_p = 0$, dann h"angt $\Hh_f|_p$ nur von $\xi = X_p$ und $\eta = Y_p$ ab: Ist $\tilde X$ ein Vektorfeld mit $\tilde X_p = \xi = X_p$, so gilt:
\begin{align*}
	\Hh_f|_p(\tilde X,Y) &= \tilde X_p(Yf) - \underbrace{\dop f|_p(\nabla_{\tilde X}Y)}_{=0} = \tilde X_p(Yf) = \xi(Yf)\\
	&= X_p(Yf) = \ldots = \Hh_f|_p(X,Y)
\end{align*}
$\Hh_f|_p$ ist eine Bilinearform auf $\T_pM$. Insbesondere h"angt $\Hh_f|_p$ nur von der differenzierbaren Struktur von $M$ und \emph{nicht} von der Riemannschen Struktur ab.
Ist $\Hh_f$ nicht ausgeartet, so hei"st die Anzahl der negativen Eigenwerte der \CmMark{Index} von $f$ in $p$.
Ist $v \in \T_pM$ der Eigenvektor zu einem negativen Eigenwert $k$ und $\gamma$ eine Kurve mit $\gamma(0)=p$ und $\dot\gamma(0)=v$. Dann gilt
\begin{align*}
	0 > \lambda || v ||^2 = \Hh_f|_p (v,v) = v((f \circ \gamma)') = \difffrac[t=0]{^2}{t^2} f(\gamma(t))
\end{align*}
Entlang der Kurve $\gamma$ nimmt $f$ also ein striktes Maximum an.
\begin{center}\textcolor{red}{[BILD]}\end{center}
tats"achlich ist jeder nicht ausgeartete kritische Punkt von solcher Gestalt.

\begin{emptythm}[Morse-Lemma]
Es sei $p \in M$ ein nicht ausgearteter kritischer Punkt von $f \in C^\infty(M)$ mit Index $\alpha$. Dann existiert eine Karte ($\phi, U)$ um $p$ mit $\phi(p) = 0$ und $f = f(p) - (\phi^1)^2 - (\phi^2)^2 - \ldots  -(\phi^\alpha)^2 + (\phi^{\alpha+1})^2 + \ldots + (\phi^m)^2$.
\end{emptythm}

\paragraph{Morse-Theorie}
\begin{center}\textcolor{red}{[BILD]}\end{center}
Die Topologien von $M^a$  und $M^b$ sind identisch, wenn zwischen $a$ und $b$ keine kritischen Werte auftreten.
\emph{\quot{Rekonstruktion}:} Klebe sukzessive f"ur die nicht ausgearteten kritischen Punkte $p$ Zellen der Dimension $\Ind_f(p)$, das hei"st $\B_1(0) \subseteq \R^{\Ind_f(p)}$.
\begin{center}\textcolor{red}{[BILD]}\end{center}
Auf jeder glatten Mannigfaltigkeit existiert einee sogenannte \CmMark{Morse-Funktion}, das hei"st eine Funktion mit isolierten kritschen Punkten, alle nicht entartet und $f^{-1}([a,b])$ kompakt. Ist $f(p) = a$ ein kritischer Wert, so unterscheiden sich $M^{\alpha - \epsilon}$ und $M^{\alpha + \epsilon}$ durch das Ankleben einer $\Ind_f(p)$-Zelle.

Weitere Informationen zu diesem Thema lassen sich im Buch \quot{Morse Theory} von J. Milnor \cite{milnor1963morsetheo} finden.

\section{Zweite Ableitung des Energiefunktionals (in kritischen Punkten)}
Es sei $c$ eine nach Bogen"ange parametrisierte Geod"atische, $c_s$ eine Variation von $c$ und $Y(t) = \difffrac[s=0]{}{s} c_s(t)$. Dann gelten die folgenden Gleichungen:
\begin{align*}
	E(c_s) = \frac{1}{2} \int_0^{\calL} \| \dot c_s \|^2
\end{align*}
\begin{align*}
	\difffrac{}{s} \langle \dot c_s, \dot c_s \rangle &= 2 \langle \nabla_s \dot c_s, \dot c_s \rangle \\
	&= 2 \left\langle \nabla_t \difffrac{}{s} c_s, \dot c_s \right\rangle \\
	\difffrac{^2}{s^2} \langle \dot c_s, \dot c_s \rangle &= 2 \left\langle \nabla_s \nabla_t \difffrac{}{s} c_s, \dot c_s \right\rangle + 2 \left\langle \nabla_t \difffrac{}{s} c_s, \nabla_s \dot c_s \right\rangle\\
	&= 2 \left\langle \nabla_s \nabla_t \difffrac{}{s} c_s, \dot c_s \right\rangle + 2 \left\| \nabla_t \difffrac{}{s} c_s \right\|^2
\end{align*}
\begin{align*}
	\nabla_s \nabla_t \difffrac{}{s} c_s = \nabla_t \nabla_s \difffrac{}{s} c_s + R \left( \smash{\underbrace{\difffrac{}{s} c_s}_{\mathclap{s=0:\, Y(t)}}}, \difffrac{}{t} c_s \right) \difffrac{}{s} c_s \vphantom{\underbrace{\difffrac{}{a}}_{A}}
\end{align*}
Zur "Ubersichtlichkeit setzen wir nun $\nabla_t Y =: Y'$
\begin{align*}
	\frac{1}{2} \difffrac[s=0]{^2}{s^2} \langle \dot c_s, \dot c_s \rangle &= \left\langle \nabla_t \nabla_s \difffrac{}{s} c_s, \dot c_s \right\rangle + \left\langle R(Y,\dot c)Y, \dot c \right\rangle + \| \nabla_t Y \|^2\\
	&= \left\langle \nabla_s \difffrac{}{s} c_s, \dot c \right\rangle' - \left\langle R(Y, \dot c) \dot c, Y \right\rangle + \| Y' \|^2
\end{align*}
\begin{align*}
	\difffrac{^2}{s^2} E(c_s) = \left. \left\langle \nabla_s \difffrac{}{s} c_s, \dot c_s \right\rangle \right|_{0}^{\calL} + \int_0^{\calL} \| Y' \|^2 - \left\langle R(Y, \dot c) \dot c, Y \right\rangle
\end{align*}
\begin{align*}
	\difffrac[s=0]{^2}{s^2} \| \dot c_s \| &= \difffrac[s=0]{}{s} \left( \frac{1}{2 \| \dot c_s \|} \difffrac{}{s} \| \dot c \|^2 \right) \\
	&= - \frac{1}{4} \left( \difffrac[s=0]{}{s} \| c_s \|^2 \right)^2 + \frac{1}{2} \difffrac[s=0]{^2}{s^2} \| \dot c_s \|^2
\end{align*}
\begin{align*}
	\difffrac[s=0]{^2}{s^2} \calL(c_s) &= \difffrac[s=0]{^2}{s^2} E(c_s) - \frac{1}{4} \int \left( \difffrac[s=0]{}{s} \| \dot c_s \|^2 \right)^2 \\
	&= \left.\left\langle \nabla_s \difffrac{}{s} c_s, \dot c_s \right\rangle\right|_{0}^{\calL} + \int_0^{\calL} \| Y' \|^2 - \langle R(Y, \dot c) \dot c, Y \rangle - ( \langle Y', \dot c \rangle )^2
\end{align*}
Bezeichnet $Y^\perp = Y - \langle \dot c, Y \rangle \dot c$ den Normalenanteil von $Y$ bez"uglich $\dot c$, so gilt:
\begin{align*}
	{Y^\perp}' &= Y' - \langle \nabla_t \dot c, Y \rangle \dot c - \langle \dot c, Y' \rangle \dot c - \langle \dot c, Y \rangle \nabla_t \dot c \\
	&= Y' - \langle \dot c, Y' \rangle \dot c = (Y')^\perp
\end{align*}
\begin{align*}
	\| {Y'}^\perp \| - \langle R(Y^\perp, \dot c) \dot c, Y^\perp \rangle ={}& \langle Y' - \langle \dot c, Y' \rangle \dot c, Y' - \langle \dot c, Y' \rangle \dot c \rangle - \langle R(Y, \dot c) \dot c, Y \rangle \\
	   & + \langle R(Y, \dot C) \dot c, \langle \dot c, Y \rangle \dot c \rangle \\
	   & + \langle R ( \langle \dot c, Y \rangle \dot c, \dot c) \dot c, Y - \langle \dot c, Y' \rangle \dot c \rangle \\
	={}& \| Y' \|^2 - \langle R(Y, \dot c) \dot c, Y \rangle - ( \langle Y', \dot c \rangle )^2
\end{align*}
Es gilt:
\begin{align*}
	\difffrac[s=0]{^2}{s^2} \calL(c_s) = \left.\left\langle \nabla_s \difffrac{}{s} c_s, \dot c \right\rangle\right|_{0}^{\calL} + \int_0^{\calL} \| {Y'}^\perp \|^2 - \langle R(Y^\perp, \dot c) \dot c, Y^\perp \rangle
\end{align*}
\begin{Dfn}
Es sei $Y$ ein Vektorfeld entlang einer Kurve $c$ und $c_s$ die von $Y$ erzeugte Variation. Die durch
\begin{align*}
	\calI(Y,Y) = \difffrac[s=0]{^2}{s^2} E(c_s)
\end{align*}
auf dem Raum der Vektorfelder entlang $c$ definierte symmetrische Bilinearform hei"st die \CmMark{Indexform} von $c$.
\end{Dfn}